\documentclass[a4paper,brazil]{article}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}

\usepackage{enumitem}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{fit}
\tikzset{%
  highlight/.style={rectangle,rounded corners,fill=gray!15,draw,
    fill opacity=0.5,thick,inner sep=0pt}
}
\newcommand{\tikzmark}[2]{\tikz[overlay,remember picture,
  baseline=(#1.base)] \node (#1) {#2};}
%
\newcommand{\Highlight}[1][submatrix]{%
    \tikz[overlay,remember picture]{
    \node[highlight,fit=(left.north west) (right.south east)] (#1) {};}
}

% declarando \set{ ## \given ## } e \set*{ ## \given ## } (delimitadores expansivos)
\DeclarePairedDelimiterX\set[1]\lbrace\rbrace{\def\given{\;\delimsize\vert\;}#1}

% conjuntos
\DeclareMathOperator{\afim}{afim}
\DeclareMathOperator{\cone}{cone}
\DeclareMathOperator{\conv}{conv}
\DeclareMathOperator{\rec}{rec}
\DeclareMathOperator{\spann}{span}

% métricas
%\DeclareMathOperator{\dim}{dim} % já existe com a mesma função
\DeclareMathOperator{\posto}{posto}

% operações
\DeclareMathOperator{\proj}{proj}

\newcommand{\Binary}{\ensuremath{\mathbb{B}}}
\newcommand{\Natural}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\Integer}{\ensuremath{\mathbb{Z}}}
\newcommand{\Rational}{\ensuremath{\mathbb{Q}}}
\newcommand{\Real}{\ensuremath{\mathbb{R}}}

\newcommand{\T}{\ensuremath{\intercal}}

\makeatletter
\newif\if@borderstar
\def\bbordermatrix{\@ifnextchar*{%
\@borderstartrue\@bordermatrix@i}{\@borderstarfalse\@bordermatrix@i*}%
}
\def\@bordermatrix@i*{\@ifnextchar[{\@bordermatrix@ii}{\@bordermatrix@ii[()]}}
\def\@bordermatrix@ii[#1]#2{%
\begingroup
\m@th\@tempdima8.75\p@\setbox\z@\vbox{%
\def\cr{\crcr\noalign{\kern 2\p@\global\let\cr\endline }}%
\ialign {$##$\hfil\kern 2\p@\kern\@tempdima & \thinspace %
\hfil $##$\hfil && \quad\hfil $##$\hfil\crcr\omit\strut %
\hfil\crcr\noalign{\kern -\baselineskip}#2\crcr\omit %
\strut\cr}}%
\setbox\tw@\vbox{\unvcopy\z@\global\setbox\@ne\lastbox}%
\setbox\tw@\hbox{\unhbox\@ne\unskip\global\setbox\@ne\lastbox}%
\setbox\tw@\hbox{%
$\kern\wd\@ne\kern -\@tempdima\left\@firstoftwo#1%
\if@borderstar\kern2pt\else\kern -\wd\@ne\fi%
\global\setbox\@ne\vbox{\box\@ne\if@borderstar\else\kern 2\p@\fi}%
\vcenter{\if@borderstar\else\kern -\ht\@ne\fi%
\unvbox\z@\kern-\if@borderstar2\fi\baselineskip}%
\if@borderstar\kern-2\@tempdima\kern2\p@\else\,\fi\right\@secondoftwo#1 $%
}\null \;\vbox{\kern\ht\@ne\box\tw@}%
\endgroup
}
\makeatother

\title{Combinatória Poliédrica \\ {\small 2\textordfeminine{} Lista de Exercícios}}
\date{2017.2}
\author{Arthur Rodrigues Araruna \\ {\tiny (Doutorado)}}

\begin{document}
    
    \maketitle
    
    \begin{enumerate}[label={Exercício \arabic*.},ref={\arabic*}]
        \item 
            \begin{enumerate}[label={\arabic*.},ref={\arabic*}]
                \item Por PL, temos que os vértices de $P$ correspondem às soluções básicas viáveis de 
                    \[
                        \begin{Bmatrix}
                            x_1 + 2x_2 + 4x_3 + x_f = 4 \\
                            x \geq 0, x_f \geq 0 
                        \end{Bmatrix}
                    \]
                    
                    Daí, temos que existem $4$ vértices, cujos pontos são:
                    \begin{itemize}
                        \item $(4,0,0)$
                        \item $(0,2,0)$
                        \item $(0,0,1)$
                        \item $(0,0,0)$
                    \end{itemize}
                    
                    Como todos são inteiros, $P$ é inteiro.
                    
                \item O problema abaixo é o dual de $Q(c)$ dado o poliedro $P(A,b)$ em questão:
                    \begin{align*}
                        min  & & 4u \\
                        s.a. & & u  & \geq c_1 \\
                                   & & 2u & \geq c_2 \\
                                   & & 4u & \geq c_3 \\
                                   & & u  & \geq 0 \\
                    \end{align*}
                    
                    Perceba que a solução ótima desse problema pode ser obtida como $u = \max \set{c_1, \frac{c_2}{2},\frac{c_3}{4}}$. Daí, para $c = (1,2,5) \in \Integer^3$, percebemos que esse dual não possui solução inteira, de forma que $P(A,b)$ não é TDI.
            \end{enumerate}
        
        \item 
            \begin{enumerate}[label={\arabic*.},ref={\arabic*}]
                \item A submatriz destacada possui determinante $2$, o que mostra que $A$ não é TU.
                    \[ A = \begin{pmatrix}
                        \tikzmark{left}{1} & 1 & 1 \\
                        -1 & \tikzmark{right}{1} & 0 \\
                        1 & 0 & 0 \\
                    \end{pmatrix} \]
                    \Highlight[first]
                \item Observe que as soluções de $\set{x \in \Real^3 \given Ax=b, x \geq 0}$ podem ser obtidas como $x=A^{-1}b$, para os quais $A^{-1}b \geq 0$. O vetor $A^{-1}b$ é dado por
                    \[ A^{-1}b = \begin{bmatrix}0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \\ 1 & -1 & -2 \\ \end{bmatrix} \cdot \begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \\ b_3 \\ \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} b_3 \\ b_2 + b_3 \\ b_1 - b_2 -2b_3 \end{pmatrix}, \]
                    e, portanto, é inteiro para todo $b$ inteiro. A restrição de não-negatividade atua apenas na definição da viabilidade.
            \end{enumerate}
        \item Observe que a matriz desse sistema, à exceção da porção referente aos limites das variáveis, é estruturada como a seguir, com destaque para a qual variável se associa cada coluna, tendo todos os seus elementos em $\set{0, \pm 1}$. 
%             \[ \left[ \begin{array}{@{}*{15}c@{}}
%             1 & 1 &   &   &   & \cdots & 1 & 0 &   &    &    &    &    & \cdots & 0 \\
%             0 & 1 & 0 &   &   & \cdots & 0 & 0 & 1 & -1 &  0 &    &    & \cdots & 0 \\
%             0 & 0 & 1 & 0 &   & \cdots & 0 & 0 & 0 &  1 & -1 &  0 &    & \cdots & 0 \\
%             0 & 0 & 0 & 1 & 0 & \cdots & 0 & 0 & 0 &  0 &  1 & -1 &  0 & \cdots & 0 \\
%             \vdots & & & \ddots & & \vdots & & \vdots & & & \ddots & & & \vdots \\
%             0 &   &   &   &   & \cdots & 0 & 0 &   &    &    &    & \cdots &  1 & -1 \\
%             \end{array} \right] \]
              \[
                \bbordermatrix[{[]}]{
                    & z_0 & z_1 & z_2 & z_3 & z_4 & \cdots & z_T & y_0 & y_1 & y_2 & y_3 & y_4 & y_5 & \cdots & y_T \cr
                    & 1 & 1 & \cdots  &   &   & \cdots & 1 & 0 & \cdots &    &    &    &    & \cdots & 0 \cr
                    & 0 & 1 & 0 & \cdots  &   & \cdots & 0 & 0 & 1 & -1 &  0 & \cdots  &    & \cdots & 0 \cr
                    & 0 & 0 & 1 & 0 & \cdots  & \cdots & 0 & 0 & 0 &  1 & -1 &  0 & \cdots  & \cdots & 0 \cr
                    & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & \cdots & 0 & 0 & 0 &  0 &  1 & -1 &  0 & \cdots & 0 \cr
                    & \vdots & & & & \ddots & & \vdots & \vdots & & & & \ddots & & & \vdots \cr
                    & 0 & \cdots &   &   &   & \cdots & 0 & 0 & \cdots &    &    &    & \cdots &  1 & -1 \cr
                }
              \]
            
            Fazendo uso do {Teorema~1.5.1}, vamos demonstrar que esta matriz é TU observando três casos com relação a um subconjunto $J$ das suas colunas, considerando que tanto as colunas como as linhas são indexadas a partir de $0$
            \begin{enumerate}[label={\sc \underline{caso} \arabic*:},ref={\arabic*}]
                \item $J$ contém apenas colunas de $z$
                
                    Observe que podemos particionar $J$ em dois conjuntos $J_1$ e $J_2$ quaisquer de forma a satisfazer as condições do Teorema. Isso por que a primeira linha dessas colunas é composta apenas de $1$s e as demais de apenas um único $1$ por linha. Dessa forma, para toda linha, a diferença entre as somas será no máximo $1$.
                \item $J$ contém apenas colunas de $y$
                
                    Observe que a partição $J_1 = J$ e $J_2 = \varnothing$ satisfaz as condições do Teorema. Isso porque a primeira linha dessas colunas é toda nula e as demais têm exatamente um $1$ e um $-1$, de forma que a soma por linha será sempre nula.
                \item $J$ contém colunas de $z$ e de $y$
                
                    Vamos argumentar que, a partir de uma escolha de colunas $y$ para entrar em $J$, sempre conseguiremos particionar $J$ em $J_1$ e $J_2$ qualquer que sejam as colunas $z$ que incluirmos.
                    
                    Primeiramente, vamos considerar $J$ como um conjunto ordenado e chamar de {\em série} de $y$ uma sequência $\langle y_i,\ldots,y_k \rangle \subseteq \langle J \rangle$ tal que $y_{i-1}, y_{j+1} \notin J$. Observe que se uma coluna está em $J$ e nenhuma de suas vizinhas está, esta coluna sozinha também corresponde a uma série.
                    
                    Perceba que, para os objetivos da partição que vamos montar, há duas situações problemáticas. Imaginando que $z_i \in J_1$: se $y_i$ inicia uma série e a incluimos $J_2$ ou se $y_{i-1}$ termina uma série e a incluimos em $J_1$, geramos partições inválidas por conta da linha $i$. Isso porque apenas essas duas colunas $y$ possuem elementos não nulos na linha $i$, e nessas duas situações o valor da diferença em módulo será $2$, resultando numa partição ruim. Perceba que as duas situações acima são mutuamente exclusivas. Concluimos que $y_i$ iniciando série sempre atrairá $z_i$ para a sua mesma parte e $y_{i-1}$ terminando série sempre repelirá $z_i$ para a outra parte.
                    
                    Para as demais situações, não haverá conflito, pois se $y_i$ não inicia série e $y_{i-1}$ não termina série, certamente na linha $i$ ou ambos $+1$ e $-1$ serão levados em conta no cálculo ou nenhum irá e, contanto que essas colunas estejam numa mesma partição, não haverá problemas sobre colocá-las em $J_1$ ou $J_2$.
                    
                    Na verdade, para cada série $\langle y_i,\ldots,y_k \rangle$, toda ela pode estar numa mesma parte sem nunca violar os objetivos desejados (observando apenas as colunas $z$ conflitantes), pois na linha $j+1$, $j=i,\ldots,k-1$, $y_j$ e $y_{j+1}$ contribuem com $+1$ e $-1$ respectivamente, os únicos valores não-nulos nessa linha dentre as colunas $y$, resultando numa soma nula. Nas linhas $i$ e $k+1$ restarão um único valor não-nulo.
                    
                    Assim, por indução finita sobre o número $r$ de colunas $z$ em $J$, vamos mostrar que sempre conseguiremos montar uma partição $(J_1,J_2)$ de $J$ que respeita a condição (ii) do {Teorema~1.5.1}, partindo de uma escolha de colunas $y$ onde todas residem inicialmente em $J_1$.
                    \begin{itemize}
                        \item[\sc \underline{base:}] $r=0$, trivial.
                        \item[\sc \underline{hipótese:}] para $1 \geq r > T$ colunas $z$ em $J$, existe partição $(J_1,J_2)$ válida.
                        \item[\sc \underline{passo:}] Seja $J$ tal que existem exatamente $r$ índices de colunas $z$ e $(J_1,J_2)$ uma partição válida, por hipótese de indução. Seja $z_i$ uma coluna qualquer que não esteja em $J$.
                            \begin{enumerate}[label={\sc \underline{caso} \arabic{enumi}.\arabic*:},ref={\arabic{enumi}.\arabic*}]
                                \item $z_i$ não possui nenhum conflito com $J$ por conta de colunas $y$, podemos incluir $z_i$ na partição dentre $J_1,J_2$ com menor quantidade de colunas $z$, ou $J_2$ caso empate. Essa separação se faz necessária por conta da primeira linha das colunas $z$.
                                \item $z_i$ possui restrição por $y_i \in J$ iniciar série
                                    \begin{enumerate}[label={\sc \underline{caso} \arabic{enumi}.2.\arabic*:},ref={\arabic{enumi}.2.\arabic*}]
                                        \item a parte em que $y_i$ reside possua uma coluna $z$ a menos, ou a mesma quantidade que a outra parte, podemos incluir $z_i$ em junto com $y_i$.
                                        \item a parte em que $y_i$ reside, digamos $J_1$, possua uma coluna $z$ a mais, vamos transferir uma coluna $z_j$ de $J_1$ para $J_2$ e incluir $z_i$ em $J_1$. Caso haja coluna $z_j$ irrestrita em $J_1$, concluimos. Assim, suponha que não exista tal coluna sem restrição. Isso significa que para todo $z_j$ em $J_1$, ou $y_j$ está em $J_1$ e inicia uma série ou $y_{j-1}$ está em $J_2$ e termina uma série. Qualquer que seja o caso, tome um desses $z_j$ e inverta as partições dele e da série da coluna em conflito inteira. Isso fará com que $J_1$ passe a ter uma coluna $z$ a menos, permitindo a inclusão de $z_i$ nela.
                                    \end{enumerate}
                                \item $z_i$ possui restrição por $y_{i-1} \in J$ terminar série
                                
                                    Por um raciocínio análogo ao do caso anterior, concluimos que podemos incluir $z_i$, construindo uma partição válida.
                            \end{enumerate}
                            
                        Obtemos assim uma partição válida para $J \cup \set{z_i}$.
                    \end{itemize}
                            
                    Com isso, concluimos que a matriz exibida é TU e, como a parte faltante para completar a matriz do sistema é uma identidade (porção com respeito aos limites das variáveis), pela {Proposição~1.18} temos que toda a matriz é TU.
            \end{enumerate}  
        \item Vamos demonstrar o que é pedido monstrando que trata-se de um sistema TDI.
        
            O dual associado ao sistema é dado por:
            \begin{align*}
                    min  & & \sum_{i=1}^{m} w_{e_i} + k {\bar w} \\
                    s.a. & & {\bar w} + w_{e_{i-1}} + w_{e_i}  & \geq c_i & \quad i = 2,3,\ldots,m \\
                         & & {\bar w} + w_{e_m} + w_{e_1}  & \geq c_1 \\
                         & & w_{e_i}  & \geq 0 \\
                         & & {\bar w} & \geq 0 \\
            \end{align*}
            
            Primeiramente, observaremos que qualquer que seja $c \in \Integer^n$, esse dual possui solução ótima com ${\bar w} \in \Integer$. Suponha uma solução ótima $w'$ qualquer com ${\bar w}' \notin \Integer$ e seja $\alpha = {\bar w}' - \lfloor {\bar w}' \rfloor > 0$.
            
            Observe o vetor $w^\ast = w' + \alpha e_1 - \alpha e_{m+1}$, supondo que ${\bar w}$ seja a $m+1$-ésima componente de $w$ e $e_i$ sejam vetores unitários. Perceba que $w^\ast$ é viável, pois $w^\ast_{e_1} > w'_{e_1}$ e ${\bar w}^\ast \geq 0$. Além disso, $b^\T w^\ast - b^\T w' = \alpha - k \alpha = \alpha (1-k)$. Como no caso em que $k=0$ o poliedro do sistema é trivialmente inteiro, vamos supor que $k \geq 1$, de forma que $\alpha (1-k) \leq 0$. Já que $w'$ é ótima, devemos ter que $\alpha (1-k) = 0$, de forma que $w^\ast$ também é ótima com ${\bar w}^\ast \in \Integer$.
            
            Assim, dada uma solução ótima $w^\ast$ com ${\bar w}^\ast \in \Integer$, seja $E_f = \set{i=1,2,\ldots, \allowbreak m \given \allowbreak w^\ast_{e_i} \notin \Integer}$, supondo que $w^\ast \notin \Integer^{m+1}$. Sem perda de generalidade, seja $U = \set{1,2,\ldots,p} \subseteq E_f$ o conjunto dos índices das arestas de uma componente conexa do subgrafo induzido por $E_f \neq \varnothing$. Seja $\epsilon = \min \set{w^\ast_{e_i} \given i \in U, i \text{ ímpar}} > 0$. Se $p < m$, redefina $\epsilon = \min \set{\epsilon, \epsilon'}$, onde $\epsilon' = \min \set{w^\ast_{e_m}+w^\ast_{e_1}-c_1, w^\ast_{e_p}+w^\ast_{e_{p+1}}-c_{p+1}}$. Note que $\epsilon' > 0$.
            
            Defina $\hat w$ tal que ${\hat w}_{e_i} = w^\ast_{e_i}$ se $i \notin U$, ${\hat w}_{e_i} = w^\ast_{e_i} + \epsilon$ se $i \in U$ e par, e ${\hat w}_{e_i} = w^\ast_{e_i} - \epsilon$ se $i \in U \setminus \set{1,m}$ e ímpar. Para os valores de ${\hat w}_{e_1}$ e ${\hat w}_{e_m}$, vamos observar alguns casos.
            
            \begin{enumerate}[label={\sc \underline{caso} \arabic*:},ref={\arabic*}]
                \item $p = m$ e $\epsilon = w^\ast_{e_m}$
                
                Nesse caso, ${\hat w}_{e_m} = w^\ast_{e_m} - \epsilon$ e ${\hat w}_{e_1} = w^\ast_{e_1}$.
                \item $p < m$ ou $\epsilon \neq w^\ast_{e_m}$ (caso contrário)
                
                Então, ${\hat w}_{e_1} = w^\ast_{e_1} - \epsilon$ e ${\hat w}_{e_m} = w^\ast_{e_m}$.
            \end{enumerate}
            
            Dessa forma, evitamos atuar duas vezes sobre última restrição do problema nos passos a seguir, subtraindo $\epsilon$ apenas uma vez e apenas se necessário.
            
            Temos que ${\hat w} \geq 0$ é viável. Além disso, $\sum_{i=1}^{m}({\hat w}_{e_i} - w^\ast_{e_i})$ é igual a $0$ se $p$ é par ou $p=m$ (pois mesmo iniciando e terminando em ímpar, no caso $p=m$ não subtraimos $\epsilon$ em ${\hat w}_{e_1}$ ou em ${\hat w}_{e_m}$) e $-\epsilon$ se $p$ é ímpar e $p \neq m$. Logo, como $w^\ast$ é ótimo, ${\hat w}$ é igualmente ótimo. Porém, em ${\hat w}$ temos ao menos uma componente inteira a mais que em $w^\ast$. 
            Repetindo esse procedimento a partir de ${\hat w}$ um número finito de passos, obteremos uma solução ótima inteira para o problema dual, qualquer que seja $c$.
            
        \item 
            \begin{enumerate}
                \item Vamos mostrar que existe restrição violada se, e somente se, o valor ótimo de qualquer um dos problemas for estritamente menor que $1$.
                    \begin{itemize}
                        \item[$\Rightarrow$] Suponha ${\bar x} \in \Real^{|E|}_{+}$ tal que, para $U \subseteq V(G)$, $\sum_{e \in E(U)}{\bar x}_e > |U|-1$.
                        
                        Tome $k \in U$ qualquer e observe o problema $(P)_k$, dentre os fornecidos. Seja $({\bar z}, {\bar w})$ oo vetor tal que 
                        \[ \begin{cases}
                            {\bar z}_i = 1, & \text{ se, e somente se, } i \in U \\
                            {\bar w}_{ij} = 1, & \text{ se, e somente se, } i,j \in U \\
                        \end{cases} \]
        
                        Perceba que $({\bar z}, {\bar w})$ é viável de $(P)_k$. Seu custo é dado por $|U| - \sum_{e \in E(U)}{\bar x}_e$. Por hipótese, temos que $|U| - \sum_{e \in E(U)}{\bar x}_e < 1$, de forma que o ótimo de $(P)_k$ também o é.
                        \item[$\Leftarrow$] Seja $k \in V(G)$ tal que o ótimo de $(P)_k$ tem valor estritamente menor que $1$. Seja $({\bar z}, {\bar w})$ uma solução ótima desse problema e seja $U \subseteq V(G)$ tal que $U = \set{i \given {\bar z}_i = 1}$. Certamente, como $({\bar z}, {\bar w})$ é viável, temos ${\bar w}_{ij} = 1$ se, e somente se, $i,j \in U$. Daí, temos que \[ \sum_{i \in U} {\bar z}_i - \sum_{e \in E(U)} {\bar w}_e < 1 \implies \sum_{e \in E(U)} {\bar w}_e > \sum_{i \in U} {\bar z}_i - 1 = |U| - 1, \] de onde concluimos que a desigualdade referente a $U$ está violada por $\bar x$.
                    \end{itemize}
                \item Observe que em cada linha da matriz associada a $(P)_k$ temos exatamente dois valores não-nulos e de sinais contrários, e que a matriz é composta apenas de valores em $\set{0, \pm 1}$. Dessa forma, se particionarmos suas colunas em duas partes, uma vazia e outra completa, podemos concluir pelo  {Corolário~1.13} e pela {Proposição~1.18} que essa matriz é TU. Assim, o poliedro da relaxação linear de $(P)_k$ é inteiro, o que significa que resolvendo a relaxação estamos resolvendo $(P)_k$.
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{document}